\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\lstset{showstringspaces=false}
%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{Complexidade e Classes de Problemas}
\subtitle{Análise de Algoritmos}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Classes de Problemas}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Classes de Problemas}
 Nessa apresentação foram verificados conceitos relacionados com a complexidade
 de algoritmos. Agora vejamos conceitos mais relacionados com os problemas em
 si.
 \newline\newline
 \textbf{Complexidade de um problema} computacional é o consumo de tempo do
 melhor algoritmo possível para aquele problema no pior caso.
\end{frame}

\begin{frame}{Classes de Problemas}
 Dizer que um \textbf{algoritmo resolve um problema} significa que se o
 algoritmo receber qualquer instância daquele problema ele retornará com a
 solução (ou informará que não há solução).
 \newline\newline
 Quando um algoritmo é polinomial significa que o consumo de tempo no pior caso
 é limitado por um polinômio do tamanho das instâncias do problema.
\end{frame}

\begin{frame}{Classes de Problemas}
 Exemplos de problemas com algoritmos polinomiais:
 \begin{itemize}
  \item Problema de ordenação (\textbf{O(n log$_2$ n)});
  \item Cálculo do fatorial (\textbf{O(n)});
  \item Caminho mínimo entre dois vértices de um grafo 
  \textbf{(O(n log$_2$ n))};
  \item Cálculo da arvore geradora mínima (\textbf{O(n log$_2$ n)});
  \item Percorrer matriz bidimensional (\textbf{O(n$^2$)});
 \end{itemize}
 Cabe notar que o polinômio pode ter um índice muito grande que ainda assim o
 algoritmo será polinomial.
\end{frame}

\begin{frame}{Classes de Problemas}
 Se para um problema existe um algoritmo polinomial que o resolva, então esse
 \textbf{problema é polinomial}. Problemas desse tipo são considerados fáceis ou
 \textbf{tratáveis}.
 \newline\newline
 A \textbf{Classe P} compreende todos os problemas polinomiais.
\end{frame}

\begin{frame}{Classes de Problemas}
 Quando um certo problema, polinomial ou não, pode ter a solução de algumas de
 suas instâncias verificada em tempo polinomial, dizemos que o problema pertence
 a \textbf{Classe NP} (\textit{nondeterministic polynomial}).
 \newline\newline
 É fácil verificar que \textbf{P} $\subset$ \textbf{NP}, mas até o momento foi
 impossível constatar se \textbf{P} = \textbf{NP}, que é um dos grandes
 problemas da matemática em aberto.
\end{frame}

\begin{frame}{Classes de Problemas}
 Ocorre que existem diversos problemas para os quais não se conhece um algoritmo
 polinomial para resolução, ao passo que dado uma solução é possível verificar
 se ela resolve ou não o problema.
 \newline\newline
 Os problemas dito \textbf{NP Difícil} são problemas tais quais são tão
 difíceis quanto o mais difícil problema conhecido dessa classe.
\end{frame}

\begin{frame}{Classes de Problemas}
 Quando um problema é \textbf{NP} e \textbf{NP Difícil}, então ele pertence à
 \textbf{Classe NP Completo}. Problemas desse tipo são considerados
 \textbf{intratáveis}.
 \newline\newline
 Boa parte dos Problemas de Otimização Combinatória pertencem à classe NP
 Completo.
\end{frame}

\begin{frame}{Classes de Problemas}
 \begin{center}
 \includegraphics[scale=0.6]{grafico-complexidade.eps}\\
\end{center}
Gráfico das Classes de Problemas apresentadas
\end{frame}

\section{Exemplo: Problema do Caixeiro Viajante}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Problema do Caixeiro Viajante}
 Um dos Problemas de Otimização Combinatória mais conhecidos e desenvolvidos na
 literatura é o Problema do Caixeiro Viajante, que é NP Completo.
 \newline\newline
 A descrição do problema é a seguinte: ``Dado um conjunto de cidades e um
 conjunto de estradas que ligam essas cidades, sair de alguma delas e visitar
 todas as demais, apenas uma vez, e voltar à cidade inicial, no menor caminho
 possível''.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema do Caixeiro Viajante}
 \begin{center}
 \includegraphics[scale=0.4]{caixeiro-viajante.png}\\
\end{center}
Instância do Problema do Caixeiro Viajante
\end{frame}

\begin{frame}{Problema do Caixeiro Viajante}
 Matematicamente, é possível modelar as cidades e as estradas como um grafo,
 fazendo com que o problema passe a ser encontrar o ciclo hamiltoniano mínimo.
 \newline\newline
 Não há um algoritmo polinomial conhecido para resolver esse problema. Portanto,
 para obtermos a solução ótima, é necessário listar todas as soluções possíveis.
 \newline\newline
 O número de soluções possíveis é $(n - 1)!/2$, onde $n$ é o número de
 cidades.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema do Caixeiro Viajante}
Se seu computador conseguir computar 1 milhão de ciclos hamiltonianos por
segundo:
{%
\footnotesize
\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{c|cccccccc}
\hline
\ & {Tamanho de \textit{n}}\\\hline
Função\\Custo & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 15 & 20\\\hline
$(n - 1)!/2$ & Instantâneo & 0,33s & 4s & 40s & 9min & 2h & $\simeq$ 1 
dia & 1mi anos\\\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
}%
\end{frame}

\section{Exemplos de Problemas NP-Completos: Otimização Combinatória}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Otimização Combinatória}
  \textbf{Otimização Combinatória} trata de problemas de otimização cujas
  variáveis de decisão são elementos discretos de um conjunto finito. As
  soluções nesses problemas são as ``combinações'' possíveis entre esses
  elementos.
\end{frame}

\begin{frame}{Otimização Combinatória}
  Ao contrário de outros tipos de problemas de otimização (como a linear), na
  otimização combinatória não há funções matemáticas relacionadas com os valores
  que as variáveis de decisão podem assumir.
  \newline\newline
  Na otimização linear o que temos é a combinação dos próprios elementos
  (variáveis de decisão) em si.
\end{frame}

\begin{frame}{Otimização Combinatória}
  \textbf{Otimização Linear}: 
  ``quais quantidades de itens cabem na mochila de forma a maximizar seu 
  valor?''
  \begin{center}
   vs
  \end{center}
  \ \newline\newline
  \textbf{Otimização Combinatória}: 
  ``quais itens cabem na mochila de forma a maximizar seu valor?''
\end{frame}

\begin{frame}{Otimização Combinatória}
  Problemas de Otimização Combinatória tem importância prática em estudos de
  computação, engenharias, pesquisa operacional e outros, pois eles são modelos
  abstratos de problemas reais enfrentados por organizações em geral.
  \newline\newline
  A maior parte desse tipo problema é classificado como NP-Completo, pois não há
  algoritmos de complexidade polinomial capazes de resolvê-los.
\end{frame}

\section{Exemplos}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\subsection{Problema do Caixeiro Viajante}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Problema do Caixeiro Viajante}
 Um dos Problemas de Otimização Combinatória mais conhecidos e desenvolvidos na
 literatura é o Problema do Caixeiro Viajante, que é NP Completo.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema do Caixeiro Viajante}
   \begin{block}{Enunciado}
    A descrição do problema é a seguinte: ``Dado um conjunto de cidades e um
    conjunto de estradas que ligam essas cidades, sair de alguma delas e visitar
    todas as demais, apenas uma vez, e voltar à cidade inicial, no menor caminho
    possível''.
   \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Problema do Caixeiro Viajante}
 \begin{center}
 \includegraphics[scale=0.4]{caixeiro-viajante.png}\\
\end{center}
Instância do Problema do Caixeiro Viajante
\end{frame}

\begin{frame}{Problema do Caixeiro Viajante}
 Matematicamente, é possível modelar as cidades e as estradas como um grafo,
 fazendo com que o problema passe a ser encontrar o ciclo hamiltoniano mínimo.
 \newline\newline
 Não há um algoritmo polinomial conhecido para resolver esse problema. Portanto,
 para obtermos a solução ótima, é necessário listar todas as soluções possíveis.
 \newline\newline
 O número de soluções possíveis é $(n - 1)!/2$, onde $n$ é o número de
 cidades.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema do Caixeiro Viajante}
Se seu computador conseguir computar 1 milhão de ciclos hamiltonianos por
segundo:
{%
\footnotesize
\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{c|cccccccc}
\hline
\ & {Tamanho de \textit{n}}\\\hline
Função\\Custo & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 15 & 20\\\hline
$(n - 1)!/2$ & Instantâneo & 0,33s & 4s & 40s & 9min & 2h & $\simeq$ 1 
dia & 1mi anos\\\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
}%
\end{frame}

\begin{frame}{Problema do Caixeiro Viajante}
   \begin{block}{Aplicações}
   Algumas aplicações possíveis do Problema do Caixeiro Viajante:
   \begin{itemize}
    \item Problemas de logística;
    \item Entrega de suprimentos;
    \item Planejamento de rotas;
    \item Planejamento e construção de estradas;
    \item ...
   \end{itemize}
   \end{block}
\end{frame}

\subsection{Problema da Mochila}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Mochila}
   O \textbf{Problema da Mochila} é um problema de fácil compreensão e de ampla
   aplicação em problemas do mundo real.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Mochila}
   \begin{block}{Enunciado}
   Dado um conjunto de itens com seus respectivos pesos e valores, e uma mochila
   com capacidade máxima, quais itens devem ser carregados na mochila de forma
   a termos o maior valor possível?
   \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Mochila}
   O Problema da Mochila pode ser encontrado em diversos subtipos. O enunciado
   apresentado diz respeito ao \textbf{Problema da Mochila 0-1} onde os itens
   podem apenas estar ou não estar na solução.
   \newline\newline
   No \textbf{Problema da Mochila Fracionada} os itens podem ser alocados como
   frações de um todo, o que torna o problema linear. Em outros tipos, é
   possível ter mais de um item do mesmo tipo na mochila.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Mochila}
   \begin{block}{Modelo Matemático}
   Dado o conjunto de itens $i$ e seus respectivos pesos $c_i$ e valores $v_i$,
   e uma variável binária $x_i$ para representar se um dado item está (1) ou não
   (0) na mochila, e a capacidade máxima da mochila dada por $p$, a modelagem
   matemática do problema é dada por:
   \begin{center}
    $\text{Max Z} = \sum v_i x_i$
    \newline Suj. a: $\begin{cases}
    c_i x_i \leq p
    \end{cases}$
   \end{center}
   \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Mochila}
   \begin{block}{Aplicações}
   Algumas aplicações possíveis do Problema da Mochila:
   \begin{itemize}
    \item Investimento de capital;
    \item Carregamento de veículos;
    \item Orçamento;
    \item Resolução de alguns algoritmos de criptografia;
    \item ...
   \end{itemize}
   \end{block}
\end{frame}

\subsection{Problema da Árvore de Steiner}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Árvore de Steiner}
   O \textbf{Problema da Árvore de Steiner} é um caso geral para conhecidos
   problemas relacionados com conexidade em grafos. Estes problemas tem
   algoritmos eficientes para resolução, o que não ocorre para a Árvore de
   Steiner.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Árvore de Steiner}
   \begin{block}{Enunciado}
   Dado um grafo e um subconjunto de vértices desse grafo, encontrar a árvore de
   custo mínimo que conecte estes vértices.
   \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Árvore de Steiner}
   Note-se que a restrição do problema diz respeito a um subconjunto de vértices
   que devem estar conectados. É possível que vértices que não façam parte desse
   subconjunto sejam utilizados -- isso não descumpre a restrição.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Árvore de Steiner}
\begin{center}
 \includegraphics[scale=1.5]{stp.png}\\
\end{center}
Uma instância do Problema da Árvore de Steiner. Como ligar os nós representados
como círculos utilizando uma árvore de custo mínimo?
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Árvore de Steiner}
   Se o número de vértices do problema é 2, a Árvore de Steiner passa a ser o
   caminho mínimo entre os 2 vértices, um problema solucionável em tempo
   polinomial pelo Algoritmo de Dijkstra.
   \newline\newline
   Se o subconjunto for igual ao conjunto completo de vértices, então o problema
   será encontrar a árvore geradora mínima, solucionável pelo Algoritmo de Prim
   ou Kruskal.
   \newline\newline
   O problema se torna combinatorial do tipo NP-Difícil se o subconjunto de
   vértices é maior que 2 e menor que o número total de vértices.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Árvore de Steiner}
   \begin{block}{Modelo Matemático}
   Representando o grafo para o problema como $G = (V, E)$, o subconjunto de
   vértices a serem conectados como $N$, onde $N \subseteq V$, e o subgrafo
   solução como $S = (W, D)$, onde $S \subseteq G$, $W \subseteq V$ e
   $D \subseteq E$.
   \begin{center}
    $\text{Min Z} = \sum (a, b), \forall a, b \in W$
    \newline Suj. a: $\begin{cases}
    \forall i \in N, i \in W
    \end{cases}$
   \end{center}
   \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Árvore de Steiner}
   \begin{block}{Aplicações}
   Algumas aplicações possíveis do Problema da Árvore de Steiner:
   \begin{itemize}
    \item Projetos de circuitos eletrônicos;
    \item Redes de comunicação;
    \item Tubulações;
    \item Planejamento de centros de distribuição;
    \item ...
   \end{itemize}
   \end{block}
\end{frame}

\subsection{Problema de Escalonamento de Tarefas}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Problema de Escalonamento de Tarefas}
   O \textbf{Problema da Escalonamento de Tarefas} (mais conhecido como
   \textit{Job Shop}) é outro problema com muitas aplicações nos mais diferentes
   fins. Por conta de ter um maior número de componentes, ele pode ser um pouco
   mais complicado de entender que os demais problemas vistos até agora.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema de Escalonamento de Tarefas}
   \begin{block}{Enunciado}
   No Problema de \textit{Job Shop} há um conjunto de tarefas e um conjunto de
   máquinas. Cada tarefa é composta por operações e cada operação é executada em
   uma máquina. Há uma ordem de execução das operações para completar uma dada
   tarefa, e cada operação demanda certo tempo de execução. O problema portanto
   consiste em sequenciar as operações nas máquinas, respeitando as restrições
   de ordem, de forma a otimizar alguma medida -- sendo a mais comum o tempo
   total de execução de todas as tarefas, referenciado por \textit{makespan}.
   \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Problema de Escalonamento de Tarefas}
   Digamos que há um conjunto de 3 tarefas a serem executadas e 3 máquinas.
   Abaixo segue a ordem de máquinas a processar cada tarefa e o tempo entre
   parênteses para cada operação:
   {%
   \footnotesize
   \begin{table}
   \begin{center}
   \begin{tabular}{c|ccc}
   \hline
   Tarefas & Máquinas (Tempo) & \ & \ \\\hline
   0 & M$_0$ (3) & M$_1$ (2) & M$_2$ (2)\\
   1 & M$_0$ (2) & M$_2$ (1) & M$_1$ (4)\\
   2 & M$_1$ (4) & M$_2$ (3) & - \\ \hline
   \end{tabular}
   \end{center}
   \end{table}
   }%
\end{frame}

\begin{frame}{Problema de Escalonamento de Tarefas}
\begin{center}
 \includegraphics[scale=0.13]{schedule1.png}\\
\end{center}
Na figura temos o Diagrama de Gantt com um sequenciamento possível das taferas
nas máquinas.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema de Escalonamento de Tarefas}
\begin{center}
 \includegraphics[scale=0.13]{schedule2.png}\\
\end{center}
Nessa figura temos a solução ótima para a instância apresentada.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema de Escalonamento de Tarefas}
   \begin{block}{Aplicações}
   Algumas aplicações possíveis do Problema de Escalonamento de Tarefas:
   \begin{itemize}
    \item Sequenciamento de tarefas em diversos contextos;
    \item Montagem de objetos;
    \item Atendimento de demandas em oficinas;
    \item Planejamento de sequenciamento de atividades de ``chão de fábrica'';
    \item ...
   \end{itemize}
   \end{block}
\end{frame}

\subsection{Problema de Roteamento de Veículos}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Problema de Roteamento de Veículos}
   Outro problema com grandes aplicações práticas e de difícil solução é o
   \textbf{Problema do Roteamento de Veículos}, que pode lidar com várias
   informações para além do sequenciamento de vértices a serem visitados em si.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema de Roteamento de Veículos}
   \begin{block}{Enunciado}
    Dado um conjunto de locais a serem visitados, um ponto de partida e um certo
    número de veículos disponíveis para visitar estes locais, selecionar quais
    as rotas esses diferentes veículos devem fazer de forma a visitar todos os
    locais a custo total mínimo.
   \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Problema de Roteamento de Veículos}
\begin{center}
 \includegraphics[scale=0.6]{vrp.png}\\
\end{center}
Problema de Roteamento de Veículos com 1 ponto de partida. As cores diferentes
indicam que veículos diferentes fizeram as rotas.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema de Roteamento de Veículos}
   O Problema de Roteamento de Veículos pode ser visto como um modelo
   generalizado do Problema do Caixeiro Viajante, onde no caso desse último
   teríamos apenas 1 veículo.
   \newline\newline
   Normalmente modela-se o problema como um grafo, onde os locais a serem
   visitados são vértices e o custo de deslocamento entre eles é dado pelas
   arestas.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema de Roteamento de Veículos}
   O Problema de Roteamento de Veículos pode ter diversas variações, por
   exemplo:
   \begin{itemize}
    \item Problema com mais de um ponto de partida;
    \item Problema cuja capacidade de carga do veículo deve ser levada em conta;
    \item Problema onde há diferentes tipos de veículos com capacidades
    diferentes;
    \item Problema onde há demanda a ser cumprida nos locais de visitação;
    \item ...
   \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Problema de Roteamento de Veículos}
    Algumas aplicações possíveis do Problema de Roteamento de Veículos:
   \begin{itemize}
    \item Roteamento de veículos de entrega;
    \item Roteamento de entrega para suprimento de redes de consumidores;
    \item Diversos problemas de logística;
    \item ...
   \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Problema da Cobertura de Conjuntos}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Cobertura de Conjuntos}
   Outro problema com muitas aplicações práticas nos mais diferentes ramos da
   engenharia, de fácil compreensão e complexa resolução.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Cobertura de Conjuntos}
   \begin{block}{Enunciado}
    Dado um conjunto de elementos chamado ``universo'' e uma coleção de
    subconjuntos de elementos do universo, identificar qual a menor combinação
    de subconjuntos cuja união entre eles iguala ao conjunto universo.
   \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Cobertura de Conjuntos}
   Para utilizar um exemplo numérico, seja universo $U = \{1, 2, 3, 4, 5\}$ e os
   subconjuntos $S$ tais que $S = \{\{1, 2, 3\}, \{2, 4\}, \{3, 4\},
   \{4, 5\}\}$.
   \newline\newline
   É possível perceber que $\cup S = U$. Uma solução possível para o problema de
   cobertura seria $\{1, 2, 3\} \cup \{4, 5\}$.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Cobertura de Conjuntos}
\begin{center}
 \includegraphics[scale=0.5]{cover.png}\\
\end{center}
Na figura temos o conjunto universo definido pelos pontos e os diferentes
subconjuntos $S$ e seus respectivos elementos.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Cobertura de Conjuntos}
   \begin{block}{Modelo Matemático}
    Representando o conjunto dos elementos a serem cobertos por $U$ e a união
    dos subconjuntos da solução como $W$:
    \begin{center}
    $\text{Min Z} = \sum |W|$
    \newline Suj. a: $\begin{cases}
    \forall u \in U, \exists i \in (I \in W), i = u
    \end{cases}$
    \end{center}
   \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Cobertura de Conjuntos}
    Algumas aplicações possíveis do Problema da Cobertura de Conjuntos:
   \begin{itemize}
    \item Alocação de dispositivos de proteção em redes elétricas;
    \item Delimitação de zonas de cobertura para aparelhos públicos;
    \item Delimitação de zonas de abrangência para centros de distribuição;
    \item ...
   \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Problema da Escalação de Enfermeiras}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Escalação de Enfermeiras}
   O \textbf{Problema da Escalação de Enfermeiras} é um caso geral do problema 
de
   alocação de empregados em uma fábrica ou instituição, onde há diferentes
   restrições que devem ser cumpridas e algumas outras que, a depender do
   modelo, podem ser relaxadas.
   \newline\newline
   É um complexo problema de otimização combinatória onde o grande número de
   restrições torna-o de difícil solução. Outra característica é que a Função
   Objetivo é diretamente relacionada comm algumas das restrições.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Escalação de Enfermeiras}
   \begin{block}{Enunciado}
    Em um determinado hospital há um certo número de enfermeiras que devem ser
    escaladas para cumprir turnos de trabalho. Cada enfermeira deve trabalhar
    um certo número de horas na semana e no máximo um certo número de horas por
    dia. Plantões noturnos contam como horas dobradas e enfermeiras que dão
    plantão não podem ser escaladas para trabalhar no dia seguinte. Cada turno
    não pode ter mais que algumas enfermeiras. Certas enfermeiras tem
    preferências por certos dias e turnos específicos. ...
    \newline\newline
    O problema é encontrar uma escala de forma que cumpra as restrições
    relacionadas minimizando as preferências não cumpridas das enfermeiras.
   \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Escalação de Enfermeiras}
   Nesse problema temos um conjunto de restrições ``duras'' que devem
   necessariamente ser cumpridas. No geral são restrições sobre direitos
   trabalhistas, acordos de sindicatos, entre outros.
   \newline\newline
   Um outro conjunto de restrições servirá para contabilizar a própria Função
   Objetiva. Essas restrições são mais ``leves'', e significam apenas as
   preferências dos trabalhadores e podem ser não cumpridas. A cada restrição
   dessa não satisfeita, o problema piora a função objetivo. Devemos portanto
   minimizar o número de restrições desse tipo não cumpridas.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Escalação de Enfermeiras}
   Cabe comentar que esse problema é muito amplo e permite muitas variações, a
   depender das restrições existentes.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Escalação de Enfermeiras}
    Algumas aplicações possíveis do Problema da Escalação de Enfermeiras:
   \begin{itemize}
    \item Alocação de trabalhadores em fábricas;
    \item Escalação de especialistas em hospitais;
    \item Escalação de atendentes em plantões;
    \item Destacamento de forças armadas e policiais;
    \item Definição das disciplinas a serem ministradas no período letivo;
    \item ...
   \end{itemize}
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
 \begin{itemize}
  \item Otimização Combinatória diz respeito a problemas de otimização cuja
  aplicação se dá em itens discretos e cuja solução é a combinação desses itens;
  \item Na aula vimos exemplos de 7 problemas de otimização combinatória que
  são todos do tipo NP-Completo;
  \item Apesar da dificuldade de resolução e da descrição abstrata, esses
  problemas são de grande importância para modelar problemas reais enfrentados
  por indústrias e organizações em geral.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
